\section{Frontend}\label{sec:frontend}

\subsection{Darstellung der Städte auf einer Karte in der Anwendung}\label{subsec:darstellung-der-städte-auf-einer-karte-in-der-anwendung}
Im Frontend ist die größte Herausforderung eine Möglichkeit zu finden die Städte auf einer Karte anzuzeigen und dann noch mit ihnen interagieren zu können. 
Dafür kann die Bibliothek Konva verwendet werden. 
Bei dieser handelt es sich um eine JavaScirpt-Bibliothek, die es dem Entwickler erleichtert mit dem HTML Canvas Element zu interagieren. 
Außerdem beinhaltet Konva eine Vue Implementation, sodass es über Komponenten verfügt, die direkt in Vue eingebunden werden können. 
Über Konva wird die Karte als Bild geladen und die Städte als Circle Elemente auf die Karte gezeichnet. 
Durch die Reaktivität von Vue, werden Elemente neu gerendert, sobald sich der Wert des Elements verändert hat. 
Deshalb können zum Beispiel die Städte die Farbe ändern, ohne dass die Seite neu geladen werden muss.

Bei der Darstellung der Städte kommt es zu einem weiteren Problem, da die Längen- und Breitengrade nicht so einfach genutzt werden können, um sie im Canvas zu Positionieren. 
Aus diesem Grund wird die \texttt{convertPosition} Methode eingeführt, die die Werte umwandeln kann.
\begin{lstlisting}[caption={Längen- und Breitengrade in relative Koordinaten umwandeln},label=lst:convertPosition, language=Javascript]
getPosition({lat, lng}) {
      const width = this.configImage.image.width;
      const height = this.configImage.image.height;

      const x = width * (lng - this.minLng) / (this.maxLng - this.minLng)
      const y = height * (lat - this.maxLat) / (this.minLat - this.maxLat)
      return {x, y}
    }

\end{lstlisting}

Für die Methode werden die minimalen und maximalen Längen- und Breitengrade der jeweiligen Karte benötigt. 
Über diese kann dann eine Transformation der Koordinaten stattfinden (siehe Listing~\ref{lst:convertPosition}). 
Der minimale und der maximale Längen- und Breitengrad, wurde ja immer zur jeweiligen Karte herausgesucht und abgespeichert.

Direkt nach dem Seitenaufruf lädt das Frontend eine Liste mit allen möglichen Karten aus dem Backend, die der Nutzer dann angezeigt bekommt. Aus dieser Liste kann er dann über ein Dropdown Menü eine Karte auswählen, die er benutzen möchte.

Damit das Frontend überhaupt eine Liste an Städten erhält, muss es eine weitere asynchrone HTTP-Anfrage an das Backend durchgeführt werden. 
Dafür wird eine GET-Request an den Endpunkt der Städte mit einer Anzahl und der ausgewählten Karte gesendet. 
Standardmäßig sind 3 Städte vorausgewählt, die Zahl kann aber jederzeit von dem Nutzer über ein Formular verändert werden. 
Zusammen mit den Städten erhält das Frontend auch die minimalen und maximalen Längen- und Breitengrade für die aktuell ausgewählte Karte.

Zusätzlich zu den Städten wird auch die aktuelle Karte aus dem Backend geladen und im Frontend angezeigt. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./img/TSP_Screen.png}
    \caption{Oberfläche}
    \label{fig:ui}
\end{figure}

\subsection{Abschicken der Lösung des Nutzers}\label{subsec:abschicken-der-lösung-des-nutzers}
Sobald die Städte angezeigt werden, hat der Nutzer die Möglichkeit beliebige Städte miteinander zu verbinden, um so eine Route zu erstellen. 
Wenn ein Nutzer alle Städte ohne Subtouren miteinander verbunden hat, kann er die Lösung absenden. 
Wenn der Senden-Knopf gedrückt wurde, wird eine POST-Anfrage an den \texttt{/submitRoute} Endpunkt gesendet. 
Dort wird die Anfrage dann gescheduled und das Frontend erhält die \texttt{ID} der Anfrage zurück.
Mittels Polling kann dann das Frontend den Status der Anfrage über die \texttt{ID} und den Endpunkt \texttt{/submissions/\{ID\}} erfragen (siehe Listing~\ref{lst:polling}). Die Anfrage findet alle 1000ms statt und wird erst Unterbrochen, wenn die Anfrage abgeschlossen ist oder der Nutzer ein neues Spiel erstellt. 
Bei einem neuen Spiel wird das Timeout über die \texttt{clearTimeout(pollTimeout)} Methode entfernt. 
Sollte der Status \texttt{"DONE"} sein, so wird auch die kürzeste Route mit der Länge der Route und die Länge der eigenen Route zurückgegeben. 
Diese Werte werden dann auch auf der linken Seite angezeigt. 
Sollte die vom Nutzer abgegebene Route die kürzeste Route sein, so wird die Route direkt grün eingefärbt und der Nutzer sieht damit auch die von Backend erzeugte Lösung. 
Falls die abgegebene Lösung nicht korrekt ist, so wird die richtige Lösung nicht direkt angezeigt, sondern der Nutzer muss sie sich manuell anzeigen lassen.

\begin{lstlisting}[caption={Polling des Frontends},label=lst:polling, language=Javascript]
pollResult(id) {
      axios.get(`http://localhost:8000/submissions/${id}`).then(response => {
        if (response.status === 200 && response.data.status === "DONE") {
          this.loadingSolution = false
          this.routeLength = response.data.routeDistance.toFixed(2);
          this.shortestLength = response.data.shortestDistance.toFixed(2);
          this.isShortestPath = response.data.isShortestPath;
          this.shortestPath = [];
          response.data.shortestPath.forEach(point => {
            const pos = this.getPosition(point);
            this.shortestPath.push(pos.x, pos.y);
          });
          if (response.data.isShortestPath) this.showSolution = true;
          this.shortestPath.push(this.shortestPath[0], this.shortestPath[1]);
        } else {
          this.pollTimeout = setTimeout(this.pollResult(id), 1000);
        }
      })
\end{lstlisting}

Wie in Abbildung~\ref{fig:ui} zu erkennen, hat der Nutzer eine Karte, auf der er Städte miteinander verbinden kann.
Städte mit bereits zwei Verbindungen werden blau gefärbt, damit der Nutzer sofort erkennen kann, ob ihm noch eine Verbindung fehlt.
Sonst sind die Städte rot gefärbt.
Bei einem erneuten Klicken auf die aktuell ausgewählte Stadt, wird das Zeichnen der Linie abgebrochen.
Durch das Klicken auf eine bereits gezeichnete Verbindung, kann diese wieder gelöscht und anders verbunden werden, falls man sich verklickt hat.
Sobald dem Frontend eine Lösung vorliegt, kann der Nutzer sich auch diese anzeigen lassen und zwischen dieser und seiner eigenen hin und her wechseln.

Der Nutzer kann sich auch die Lösung berechnen lassen, ohne dass er bereits alle Städte verbunden haben muss.
Dieses Feature ist ganz hilfreich, um den Solver zu Testen.
Über den Knopf \texttt{Use own cities} kann der Nutzer eine selbst definierte Liste an Städten nutzen.
Diese können als JSON abgegeben werden und müssen nur dem in Kapitel~\ref{subsubsec:persistierung-der-daten-fuer-die-anwendung} beschriebenen Format entsprechen.

\subsection{Vue-Komponenten und das Event-System}\label{subsec:vue-komponenten-und-das-event-system}
In Vue wird zwischen Vue-Sichten und Vue-Komponenten unterschieden. \\
Eine Vue-Sicht ist eine eigene Vue-Datei, die vom Router in die Single-Page-Applikation geladen werden.
Meistens werden sie eigenständig und als seitenfüllende Sicht konzipiert, in die HTML und Vue-Komponenten eingebaut werden. \\
Eine Vue-Komponente ist eine eigene Vue-Datei, die als Komponente in Vue-Sichten geladen werden kann.
Die Architektur von Vue-Komponenten sind so aufgebaut, dass sie in verschiedenen Kontexten wiederverwendet werden können.
Deshalb werden sie oft auch nicht alleinstehend verwendet.
Vue-Komponenten können auch verschaltet verwendet werden.\cite{vueComponentBasics}\\
So werden eigenständige und wiederverwendbare Elemente klar voneinander getrennt und die einzelnen Elemente können isoliert voneinander betrachtet werden.
Das erleichtern die Entwicklung.
\\[0.5cm]
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{./img/CreateGameDialog}
    \caption{Dialog zum Erstellen eines neuen Spiels}
    \label{fig:createGameDialogImage}
\end{figure}
Unsere Web-Anwendung besteht aus einer Sicht und drei Komponenten, die miteinander interagieren.
Am Beispiel des Dialogs zum Erstellen eines neuen Spiels (Figur~\ref{fig:createGameDialogImage}) erläutern wir das Vue-Event-System und Eigenschaften von Komponenten.\\
In der Komponente \texttt{Map.vue} werden die beiden Komponenten \texttt{ResetGameDialog} und \texttt{CreateGameDialog} verschaltet geladen.
Dazu wird sie im JavaScript-Bereich der Datei importiert und als Komponente hinzugefügt.
Der Bereich sieht folgendermaßen aus:
\begin{lstlisting}[caption={Anfang des JavaScript-Bereichs der Datei Map.vue},label=lst:mapVueComponents, language=javascript]
    <script>
    import axios from "axios";
    import CreateGameDialog from "./CreateGameDialog";
    import Konva from "konva"
    import ResetGameDialog from "./ResetGameDialog";
    
    export default {
        name: 'Map',
        components: {ResetGameDialog, CreateGameDialog },
        ...
\end{lstlisting}
Auf die importierte Komponente kann dann im HTML-Bereich zugegriffen werden.
Der Zugriff auf eine Komponente kann für die \texttt{CreateGameDialog} dann beispielsweise folgendermaßen aussehen:
\begin{lstlisting}[caption={Zugriff auf die \texttt{CreateGameDialog}-Komponente},label=lst:mapVueComponents, language=html]
    <CreateGameDialog :all-countries="allCountries" :max-city-count="40" @createGame="createGame" />
\end{lstlisting}
Attribute in einem Komponenten-Tag, wie der hier dargestellte, werden in Vue unterschiedlich ausgewertet.
Es gibt zwei verschiedene Attribut-Typen.
Attribute, die mit einem @-Zeichen eingeleitet werden, sind Event-Handler.
Attribute mit einem Doppelpunkt oder ohne Prefix übergeben Werte an Eigenschaften der Komponente.
\\[0.2cm]
Eigenschaften (\textit{engl. properties, probs}) sind benutzerdefinierte Attribute, die in einer Komponente registriert werden können.
Dazu werden sie im Export-Objekt unter \texttt{props} hinzugefügt.
Eigenschaften werden dazu verwendet, um einer Komponente Daten zu übergeben.
Steht vor dem Eigenschaft-Name ein Doppelpunkt wird der Wert als Objekt (bspw. eine Liste oder ein Integer) ausgewertet.
Andernfalls wertet die Komponente es als String.
In einem Komponenten-Tag haben sie die Form \texttt{:NAME='WERT'}.
Mit Blick auf unser Beispiel wird also an die Eigenschaft \verb+all-countries+ der Dialog-Komponente der Wert übergeben, der in der Variable \verb+allCountries+ gespeichert ist.
\\[0.2cm]
Event-Handler sind benutzerdefinierte Attribute, die in einer Komponente ausgelöst werden können.
Wird ein Event in Kind-Komponente ausgelöst und an das Eltern-Element übermittelt, wird dort die angegebene Methode aufgerufen.
In einem Komponenten Tag hat ein Event-Handler die Form \texttt{v-on:NAME='METHODE'} oder \texttt{@NAME='METHODE'}.
Die Methode muss dazu im Eltern-Element implementiert werden, damit sie aufgerufen werden kann.
In unserem Beispiel wird also ein Event-Handler mit dem Namen \verb+createGame+ an die Dialog-Komponente übergeben.
Sobald das Event ausgelöst wird, wird im Eltern-Element die Methode \verb+createGame+ aufgerufen.
Das Auslösen funktioniert über die eingebaute Vue-Methode \verb+$this.emit$+, wobei \verb+this+ auf die Komponente zugreift.
Im folgenden Code-Abschnitt wird das Beispiel aus Listing~\ref{lst:mapVueComponents} aufgegriffen:
\begin{lstlisting}[caption={Auslösen des Events \texttt{createGame} im \texttt{CreateGameDialog}},label=lst:createGameEventTrigger, language=Javascript]
    createGame() {
      if (!this.$refs.createForm.validate()) return;
      this.showDialog = false;
      this.$emit("createGame", this.city_count, this.selectedCountry);
    }
\end{lstlisting}
Wir betrachten die Methode \verb+createGame+ in zwei Teilen.
Im ersten Teil (Zeilen 2 und 3) wird das Formular des Dialogfensters ausgewertet und der Dialog wird geschlossen.
Für den Event-Handler ist die Zeile 4 relevant.
Dort wird über die Methode \verb+this.$emit(name, parameter, parameter)+ das Event \verb+createGame+ im Eltern-Element ausgelöst.
Der zweite und dritte Parameter der Methode \\ \verb+this.$emit(name, parameter, parameter)+ sind Werte, die an die Methode im Eltern-Element übergeben werden.
Die Anzahl der Parameter ist dabei abhängig von der Signatur der vom Event-Handler aufgerufenen Methode.
\\[0.2cm]
Neben den benutzerdefinierten Events gibt es auch einige eingebaute Events in den Vue-eigenen Komponenten.
Ein Beispiel dafür ist der Vue-Button.
Diese Komponente hat standardmäßig das Event \textit{@click} registriert, das ausgelöst wird, wenn der Nutzer den Button auswählt.
Im Code werden eingebaute Events genauso verwendet, wie die benutzerdefinierten Events.